蔡子強：麥理浩當年是怎樣落區的

政務司長林鄭月娥總結時承認，落區給人「做show」的感覺，亦有人衝擊，但政府卻不會害怕，日後將會繼續落區，但卻說因即將進入立法會選舉提名和競選期，故短期內不會再用這種形式落區。我想這或許是一個下台階吧﹗

李麗娟細說從頭

前天，與前民政事務局常任秘書長、現時已退休並全職當義工的李麗娟聊天，話題難免觸及落區這題目。李麗娟當年在民政工作服務了很多年，對官員落區的來龍去脈知之甚詳，如數家珍，筆者自然不會放過這個機會向她請教。

講開落區巡視、考察，很多人想起的，都是末代港督彭定康當年落區食蛋撻、飲涼茶，惹來眾多途人圍觀的「墟」場面，但其實真正的始作俑者，卻是一位低調得多、實幹得多的港督——麥理浩。

我上課時一直向學生說，麥理浩是一位香港人應該由衷感謝的港督，現代香港，也是那個我們珍而重之的香港，其面貌和根基，都是由他所一手奠立，例如廉署的成立，勞工福利、免費教育、大專教育和公共房屋的擴張，AO的本地化，以至基建如地鐵和海底隧道的建設，都是出於麥理浩之手。我想當中他很多的施政靈感，都是來自這些落區考察的啟發。他不是要大鑼大鼓的做一場媒體show，而是真的要體恤民情。

麥理浩的低調微服出巡

李麗娟在這些風雲際會的變革歲月，曾經當過麥理浩的秘書，有幸親眼目睹過這位改革者現在已經沒有幾個人會知道的一面。

麥理浩有一次落區到公共屋視察，發覺異常乾淨，他靈機一觸，便到大廈的後樓梯觀看，發現垃圾原來都掃到這裏堆積。隨行的官員一臉尷尬，而麥理浩自己亦明白到，官員都愛隱惡揚善，報喜不報憂。

所以，麥理浩心血來潮，就會逕自落區，不會預先通知政府官員，不讓他們預先為自己「洗太平地」，即事先妥為打點，粉飾太平，好讓他看到歌舞昇平的一面。他甚至找來自己副官（ADC）Dennis Shackleton當司機就會駕車出發，因為後者通曉中文，可以幫他翻譯。就算真的要官員作點安排，他都不會跟他們事前建議的固定路線去走，而會隨心所欲的走。

（順帶一提，看見Shackleton這個姓氏是否很面善﹖不錯，他就是那位偉大南極探險家Ernest Shackleton的後人，真的是事有湊巧吧﹗這位祖先的南極之旅，被稱為史上最動人、最富激勵性的歷險故事，是領袖學的經典，讀者有時間的話不容錯過。）

這位老闆衣著很隨便，很多時都是當年流行的「獵裝」一襲，李麗娟還記得有一次周末，自己穿著涼鞋上班，而麥理浩卻心血來潮要到郊外考察，結果她只有硬頭皮陪同，結果踩得滿腳泥濘，這位老闆更索性叫她在路經的新娘潭脫鞋洗腳，更被隨同記者拍下照片，成了一時趣談。

麥理浩最愛清晨微服出巡，報紙檔和生果檔的商販、小巴司機等，都是他愛作傾談的對象，從他們身上，他可以了解到民間疾苦，甚至貪污等問題，如警察拿東西不給錢等。麥理浩考察公共屋時更常常向李麗娟吐出一句：「Each house estate should be better than the last one. 」

我幼年時家住筲箕灣，當時親戚朋友口耳相傳一個小故事，說清晨七八時，見到一個身材高大的洋人，坐在電車上層，去到筲箕灣總站，接再下車考察街市，有人認出這個洋人，便是當時的港督麥理浩。而這亦成了麥理浩體恤民情、為人津津樂道的事之一。

李鵬飛「飛哥」也跟我說過，這正是麥理浩的一個習慣，所以他對民情的掌握，往往好過不少下屬官員，常常質問他們到「口啞啞」，無言以對，因此也特別敬畏他。

內政之神 麥sir
仲有戴麟趾
四五線官員已經管得好遠東國家

見到依家d所謂親民show

薯片佬 幾年前 又唔見佢成日 落街
係最近大量親民show
不過都算

個林鄭 連八達通都唔撚識用

lm

楊慕琦
葛量洪
柏立基
戴麟趾
麥理浩
尤 德
衛奕信
彭定康

曾俊華
孽 瘤
淋 病
胡國興

而家

Each house estate should be better smaller than the last one

最緊要係官員唔知, 冇得粉飾太平
知佢係港督, 反映民意有咩問題??

其實一定有安排過

始終一個 領導人 就算好得民心
都一定有小數 恐怖份子/極端份子 想暗殺佢

就好似 林肯, 深得民心, 一樣死於暗殺

麥理浩唯一衰係親中姐
治政一流

可唔可以話無佢無今日香港？

仲有人未block佢

香港係末日之前出唔出到第二個麥理浩

衛亦信先親中

睇下內文啦 麥理浩知下邊洗太平地之後就自己帶副官出 無通知其他人

麥Sir

回個靚帶

習近平幾年前有習八條
講搞活動要盡量少排場

中聯辦、張德江、CY等人明顯係同習近平搞對抗

Each house estate should be better than the last one.

真正為人民服務

一流既領袖永遠都係毫不起眼係背後做左好多你睇唔到既野
普羅大眾仲會覺得 唔係吖我地生活得幾好都唔知要佢係度做乜
當失去左既時候大家先至會發現要懷念以前

有車行緊㗎，望清楚啦低能，同架車刷身而過，重點放D貨出界？

唉 會員質素低撚到呢
日日反支那 乜鳩都唔識

麥理浩係毛魔死嗰時走去中銀同班左仔拜毛魔喎

依家既特首，連單拖行Mk既能力都沒有

戇鳩，林肯得罪背後勢力，關乜鳩民心事

如果唔係羅富國條撚樣
香港有機會唔洗淪陷

做樣啫

Each house estate should be more profitable than the last one.

自己啲貨點解要擺到亂一亂, 亂啲多啲人買？

其實係問你去過味先啱

打錯字，畀次機會

其實微服出巡好撚簡單
一年做12次行2個鐘

你班仆街當做官如皇帝
屌你老母

英國係有禮貌既民族，一個同香港千絲萬縷既中國，死左最大粒嗰個，在情在理走去拜拜係好合理，唔通拜下佢就表示認同佢咩

on9仔, 張相地下有幾張垃圾報紙,
咁叫粉飾太平?

仲因爲以前冇支那狗渣

露出原型
支那有咩值得支那？
食屎啦你

似你未去多d喎

而家落區要封八條街， 大量警犬保護， 好似驚比人刺殺咁
當年英女皇嚟都冇咁大陣仗， 香港狗官個個當自己身嬌肉貴皇帝咁